[求解讀］全國統一取消醫保個人賬戶，餘額要清零？

國家醫保文發文，醫保個人（家庭）賬戶應於明年年底前取消！

長期以來，圍繞醫保資金個人賬戶是否應該存在的問題，業界曾出現過兩種不同的聲音。

一種觀點認為，個人賬戶的存在不應是積累資金，這樣容易衍生參保人購買非藥品甚至套現的需求，醫保資金得不到有效利用。

另一種觀點則是，建議保留個人賬戶，建立合適的運行機制，增加社會統籌資金的支付能力，明確支付範圍，特別是用於支付家庭醫生的門診服務和慢病管理服務費用。

日前，國家醫保局和財政部聯合發佈《關於做好2019年城鄉居民基本醫療保障工作的通知》（以下簡稱《通知》），醫保個人賬戶的去留終於有了定論。

該文件規定：實行個人（家庭）賬戶的，應於2020年底前取消，向門診統籌平穩過渡；已取消個人（家庭）賬戶的，不得恢復或變相設置。

全國統一取消醫保個人賬戶，餘額要清零？醫保資金不合理流失，救命錢變成閒錢！

1998年，國務院頒布《關於建立城鎮職工基本醫療保險制度的決定》，規定基本醫療保險基金由統籌基金和個人賬戶構成。

職工繳納的基層醫療保險費全部計入個人賬戶，用人單位繳納的基層醫療保險費一部分划入統籌基金，一部分按比例划入個人賬戶。統賬結合的城鎮職工基本保險制度確立，醫保「個人賬戶」由此產生。

這些年來，醫保個人賬戶結餘過多，基金沈澱規模較大，直接衍生了一些突出問題，在城鎮出現一類典型現象，即醫保卡變成購物卡！

城鎮職工醫療保險制度自實行以來，濫用醫保卡騙保的行為屢禁不止。據瞭解，在不少城鎮地區，醫保卡成為城鎮職工在藥店消費米面糧油、保健品、化妝品等日常生活用品的購物卡，其真正的價值沒有很好地體現。本應該用來救命的錢，卻變成了一筆閒錢，這顯然與醫療保險制度設計的初衷相違背。

《通知》的發佈，在解決醫保資金不合理流失等問題將發揮怎樣的作用，值得期待。

取消個人（家庭）賬戶，醫保卡要清零？

隨著城鄉居民醫保合併的進度進一步加快，農村居民也能享受和城市居民一樣的報銷政策。這次取消個人（家庭）賬戶是不是意味著在門診有一定報銷比例的錢用不完，這部分資金明年年底前要「打水漂」了？

之前基層醫師公社針對類似問題，特別出了一篇文章，居民醫保年終清零是謠言嗎？真相是……其中就提到，門診統籌報銷的費用本來就不屬於個人（家庭）賬戶，更不存在年底清零一說。

但直到現在，還是有很多居民對門診報銷的理解仍然停留在個人（家庭）賬戶的層面，甚至認為一年如果沒有看病方面的支出，醫保剩下來的錢就是自己的。這種想法，需要及時扭轉。

如今國家層面全面取消個人（家庭）賬戶，向門診統籌平穩過渡的政策將在明年年底前落實，對農村居民來說做好解釋和宣傳工作，是當務之急，需要基層醫生做好配合。

事實上，這次醫保改革提出，2019年城鄉居民醫保人均財政補助標準新增30元，達到每人每年不低於520元，新增財政補助一半用於提高大病保險保障能力（在2018年人均籌資標準上增加15元）；同時，重點保障群眾負擔較重的多發病、慢性病，把高血壓、糖尿病等門診用藥納入醫保報銷等。

這一系列措施，將為城鄉居民享受醫保待遇提供更精准、更合理的價值，值得所有人關注。

編排：鮮果

睇落似共產
但寫到1999唔多明噏乜鳩

取消個人賬戶，加強醫保資金使用效率

《通知》要求，實行個人（家庭）賬戶的，應於2020年底前取消，向門診統籌平穩過渡。我們認為該措施可以加強個人賬戶的資金使用效率，提高城鄉居民醫保保障能力，防止盜刷醫保。而職工醫保個人賬戶金額過大（根據醫保局統計，2018年累計結餘1.15萬億元，佔比51%），且由職工個人支付，因此《通知》不涉及職工醫保，體現醫保改革循序漸進。此外，我們認為藥店仍將繼續承接城鎮居民醫保統籌，對醫保報銷沒有根本影響。

姐係沒收個人account所有錢

唔明，鄰國事討論來做乜

揾極都冇講
本身供咗既錢係咪退番先

鄰國出事post嚟笑下唔比呀？

俾，不過最驚就係被納入全國醫保全國器官(含性器官)統一分配